【理財個案】擁5供斷物業 退休收租佬入不敷支

個案主角：自由人夫婦（分別48及46歲），退休至今超過10年，有一13歲小朋友。夫婦倆擁有一個自住物業和4個收租物業，全部已經供滿。

理財目標：解決現時的收支不平衡問題，希望進行物業重組、增加現金流，5年後送孩子往海外升學。

註1：已扣除相關差、管、物業稅等支出

註2：家庭開支是25-30萬元，為方便分析取平均數27.5萬元

筆者留意到自由人先生有以下問題：

（1）每年有12萬多元淨支出，如讓問題繼續，手頭上現金或只能維持10年或更短

（2）沒有為小朋友預留海外升學的資金，若每年需50萬元，粗略估計4年大學需要220萬元

（3）資產組合內只有香港物業，風險管理（單一資產類、單一市場）是另一個大隱憂

（4）出租物業的淨回報2.35%是市場合理水平，無奈這不能支持日常支出，更不要說要準備小朋友日後的教育經費了，若資產組合的總回報可提高0.7%，將可達到收支平衡，但教育經費仍要繼續張羅。

筆者建議自由人先生沽出其中兩幢物業，並轉至較高回報的投資項目，假設每個物業同樣樓價及租金收入，他可套現850萬元：建議可放進優質企業債券（50%）、收租及收息股（20%）及環球成熟市場股票基金（30%），目標是爭取平均年回報5%，重組後總資產的回報可提升至3.675%，比重組前增加了1.325%，可提供每年62萬元的收入，扭轉收支不平衡的情況，尚有近10萬的盈餘！

這盈餘當然是要繼續滾存，作為支援小朋友日後升學之費用。我們就以平均每年10萬元盈餘計算吧，在5年內若將此盈餘作投資，假設平均年回報6%（透過平均成本法，這投資項目可承受較高風險），至小朋友升讀大學時可滾存至約60萬元，也差不多可解決第一年的所需費用！至於其餘三年的經費又怎樣呢？也看看未來租金收入走勢，若不足夠可在資產中的「投資部分」調動支付。

既然每月有盈餘，手頭上的現金亦可調配部分出來作投資增值：可預留50萬元（約1年支出）在銀行作現金儲備，其餘100萬元可加入「投資部分」，增強增值成效。

雖然投資部分能提供較高回報及較流動的資金，筆者並不建議出售全部的物業，因為租金收入是一種非常有效對沖通脹的方法，如留下兩幢物業作收租，所得之淨租金收入已差不多足夠家庭的基本支出，對兩夫婦日後的生活更有保障。

如果自由人先生不願出售手上物業，亦可嘗試向銀行申請將其中一幢物業抵押，但筆者必須提醒：

（1）按揭條款（利率丶成數）未必吸引 – 出租物業最高只能按5成，只以租金收入作為入息，亦令銀行收緊審批

（2）大部分租金收入將被用作供樓支出，進一步削減每月收入，套現金額較少（因只能按5成），令總投資回報減弱！

（3）銀行會否接受此類申請亦有很多考慮，所以希望以平常心看待結果。

48及46歲
退休超過10年
5個斷供物業
點解仲可以唔夠錢駛

全部意見都係推佢去死

賣樓買股票同債券

明玩野 叫人賣樓

得一個13歲仔，每個月洗成2萬幾做學費同雜費，到底係點做到
讀哈羅?

呢d咁嘅分析真係on9

堆個老婆做雞

欠債就要靠賭博償還

all in前途黑暗

加租，啲樓之前買落根本唔止2.幾里咁少

兩千萬身家都要寫信去yahoo 理財問

40萬租金一年
一間8千幾蚊租一個月

佢應該寫去比starman 問

嘩，睇完年紀再睇資產。

我真心想講句，50歲未到，退休又有5層樓。

大學讀完搵咩野食敢發呀可以

以上為個人感覺

申利 窮撚一個屋企連一層自已物業都無，讀書靠自己中

有5層供斷樓會咁On9
唯一解釋係兩公婆三十幾歲中左半億六合彩

屌

正解

on9
老豆老母死撚左留俾佢咪得囉

窮人思維
父母有5層供斷樓個仔點會戇居到咁

富不過3代
btw 個仔13歲係咪姐係一生完仔就退休或者退左休先生仔？

小朋友學費已經多過我年薪

傻鳩先信富不過三代

富不過三代
只係窮人自我安慰
打飛機

利申:窮橪, 一早知

成個問題根本係開支太大

兩條友退休 三人生活 月入得三萬幾 但係唔知點解洗到四萬幾
同我打工搵三萬洗四萬有咩方別

另外就係租金收入太低 唔係賣樓 係要加租囉

賣樓買股有咩唔得 銀行股閒閒地都5、6厘收息

兩公婆咁憨鳩，索性互毆打死其中一個算啦，食少啲米飯

人哋就算入為出，節衣縮食，供個仔讀書，

佢就唔夠錢，又讀私校/國際學校，又餐餐大魚大肉，洗腳唔抹腳

等佢哋破產放番棟樓出嚟好過啦

攪錯晒重點。重點唔係收入係支出
唔識睇住搵幾多去用。咁攪回報幾多厘都無用。

係一個月洗25萬

咪係, 你幫佢諗6%回報, 10%回報, 10層樓收租, 年收入1百萬都好, 呢啲人會出現搵100萬洗120萬

咩學費要2萬幾一個月
國際學校?

睇錯sor 自膠

屌
係wo
每月洗費又廿鳩幾萬
佢地食乜

你地盲嘅?

咁撚樣都睇得錯
難怪成世都窮人

CIS 果D 咪要

大大隻字寫住每年支出，做乜

基本上每個物業都係得四百幾萬都唔方收到幾多租，仲要咁撚大洗

真係以為自己幾千萬未開頭

明明係自己大洗以為自己好撚有米

賣晒所有物業去租樓咪得，租樓日日賺都唔撚識

咩世界，4648就退休十年，3638就退左休，點發達？

真係有病

如果個案係真，唔難想像呢對夫婦可能過唔到世

佢既淨資值同現金流唔足以經歷一個大熊市

所以佢地只唯有希望樓市永遠係呢個水平橫行

4個收租物業 1年先得40萬

唯女子與小人難養也

就算有幾疊樓揸係手
D錢都係要比基金佬 金融佬逐D逐D咁食
被吸血黎養住班垃圾

有磚頭揸手都唔夠
係都要你轉廢紙投資
抽手續費 乜費物費
蝕錢賴大市 唔使負責

喂其實洗少啲已經夠
個建議擺明推人出去死
阿自由人夫婦咪咁大洗已經夠晒數

5個供完物業先收得咁少租 唔好同人講係業主 呢個情況送仔女出去讀書都唔會成問題

係咪我睇漏咗咩？
一個月點洗27萬

屌自膠

呢D垃圾

會點算啊

拎住兩千幾萬資產啊 好多中產打足一世工都搵唔到啦 點解唔退得休啊

仲話自己收六萬租個腦都咁廢

呢個明顯係窮人思維

因為窮撚覺得自己有一億夠洗係以為自己依然會去茶記食野

實際操作上你一定會去日日去半島扮上等人

一個人唔做野好易洗凸，加上投資非必賺，一個熊市後你分分鐘要搵工

所以如果我月收6萬租，我會求其搵份風流工打下

得閒得濟

每月收益表但係內容全部用年計

自己睇下佢開支再講野啦窮人思維

點解唔建議佢返工

屌你佢啲建議擺撚到明推佢去死

唔返工就等於窮人思維，咁似啲既得利益者講野口吻既

5層物業都咁平租多數舊樓
全部做曬劏房一開三
6千蚊一間，萬8蚊一層
年租金收入即刻由40萬變108萬
完

小朋友開支及雜費70幾萬一年，6萬既一個月，點解開支咁大先

賣基金打幾隻字作個故就有人信

做咩要教精佢 咁大洗就等佢破產啦

仲有40萬租金收入，平均每個月3萬幾，3萬幾蚊一個2大1小唔洗供樓情況下都唔夠洗?

每年差125,000

兩公婆去打份19 part time 都唔止啦

打工仲邊有時間HI TEA？

同係連登開post 問果d有乜分別

可能佢地中左六合彩，有兩千萬，之後開POST開高登仔，
高登仔同佢地講買晒樓收租退休

最好方法
找到萬幾蚊一個月已經搞掂

Ptgf

每間屋租8k幾

除左劏房就真係未見過

加租兩千幾蚊都夠cover個125k 啦

一係報紙佬作新聞

一係個兩條友係無腦嘅

肯定老作啦

4層樓點止咁少租
個收入寫低左

支出又誇大

用咁多錢養 最後應該係會養左舊垃圾出黎

再之後曲線寫到買基金好過收租
乜華大夫信箱唔係真架

2.3 厘回報, 而家買都唔止呢個回報 真係on99

租樓4厘回報 年入都68萬啦
40萬咪撚玩啦5寶

1千7百萬既樓點收到40萬租金
五百萬既樓要十萬蚊租？

原來一年，當我冇講過

千七萬物業，每個單位平均4百幾萬，收8千幾蚊租
9up都有個譜

租金淨回報啊
4厘你俾我？

客觀

個case好假

十幾年無做嘢應該好難搵人請

扣除開支
間樓有嘢壞，大維修要夾錢之類，大約平均要打番個八折

賣樓套現

點解咁都有幾千萬身家

都幾大洗下，同埋d 樓加埋先值咁少？

兩個人加埋月入得三萬三，重要交物業稅 三萬都冇，咁梗係入不負支la

本人建議先賣一層過大海買一鋪大細
贏左即時一倍回報 效率極高

Aggar

笑中有淚
五層供斷入不敷支

解決方法 叫daddy過多層樓

計足晒洗費應該2厘都無.

唔理問題定答案, 但呢度D人答到點樣增加投資收入咩.

你可以話問黎無用, 但呢D度D人答得出又唔俾人質到先算la.

你呢啲人真係好撚廢，兩百萬你又會衝出黎話唔多
兩千萬你又會話唔多
三千萬你又會話唔多
咁幾多先叫多啊？

佢先井底蛙law. 兩千萬多唔多睇你點洗.
呢個case個重點係買樓放租投資回報低, D人廢只係識買樓放租當然退唔到休, 成副身家攞係個泡沬收少少租. 有咩事就玩撚完, 我都係, 我認我廢, 但真心想知有咩出路.

建議番個專家，請教對夫妻點樣40歲前退休，有5個斷供物業仲好啦。

做生意好多時係咁, 做得好做幾年有幾千萬唔奇, 但無得做你點努力都無用, 唯有退休.

佢兩個退休，家庭開支兩萬蚊，洗係細路到兩萬，比普通人黎講開支係大，不過你話佢過富豪生活咩？佢又唔係
咁兩千萬對佢呢個生活模式根本就好多

你又知人地退休係有得揀咩.
做生意做高層好多都俾人收皮無得再撈, 唔通出去做樓面咩, 搞唔熟手生意死多兩錢重.

而家人地就知唔好咪想知點增加投資收益law. 好正常. 執著退休呢個point好撚廢.

識大把做marketing高層去到四十幾焗退休, 退唔到個班都做到精神病.

點解月入得33k咁少？

搞唔掂就返工啦

兩公婆返part time 一定有一萬

人地問投資建議, 你地就叫人番工.

咁返工都可以係投資既

兩公婆又唔係話有特別多錢就學人三十幾歲退休，呢十年日子係點過

賣左其中一層樓咪有幾百萬揸手囉

間做劏房囉，d 租實升

唔入則俾人封埋間屋.

而加樓貴所以你咁覺得啫，以前2百幾至3、4百萬都有層樓，兩公婆都係專業人士，月入十幾萬其實唔難，5層樓都講緊可能千五六萬咁上下，以佢地家庭收入絕對afford到

而加情況係人工增長停頓至好慢，但樓價升得快。我個行都算專業，但近十年entry post人工都無乜加咁濟，但肯考試做3年4萬都無乜問題，但講緊十幾年前都已經係做3年考到牌就4萬，不過而加4萬同十幾年前4萬點同

有創意 加分

餐餐食黃金？
咁大洗

2000萬過美國英國澳洲都好好洗
好過香港先

我老豆有6千幾萬 我老母都唔比佢退休
無樓得地 同鋪

繼續供老強都係投資既一種

每月得果3萬幾收入
喺香港只能過基層生活
想扮下中產都唔得啦

有成5個物業都咁on9

38歲已經唔做嘢

扣左自住物業, 香港只有1.8% 既成人 有超過1百萬美金既既資產
佢地有兩千萬都唔夠條件可以退休? 咁有幾多香港人可以退休啊
你早啲訓啦柒頭

你咁撚把炮, 你講個數字出黎, 睇下你眼中咩係多, 點先可以退休

呢度既標準, 你唔係最有錢既1%, 都係窮人.